### Лекция 15. Системный анализ проблемной области на применимость технологии систем, основанных на знаниях

**Определение.** Системный анализ - наука, занимающаяся приложением моделей и методов теории систем для принятия решений.

**Системный анализ проблемной области на применимость технологии СОЗ.**
* Исследования на уместность. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Решение задачи опирается на использование операций с символами,а не числами
    1. Решение задачи опирается на использование эвристик, не имеет алгоритмического решения
    1. Задача не слишком проста
    1. Задача представляет большой интерес для практики
    1. Задача не является слишком крупной для решения на компьютере
* Исследования на оправданность. Проверка выполнения ***любого*** требования:
    1. Решение задачи обещает приносить высокий доход
    1. Показано, что существует опасность утрачивания опыта решения задач в данной области
    1. Экспертов в даннной области недостаточно
    1. Сходные специалисты нужны во многих физически разнесённых местах
    1. Условия, в которых решается задача, опасны для человека
* Исследования на возможность. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Задача не имеет общедоступных знаний
    1. Задача требует только интеллектуальных навыков: нужны рассуждения, а не действия
    1. Эксперты могут описать применяемых ими методы работы и объяснить их
    1. В природе существует люди - признанные специалисты по решения такого рода задач
    1. Эксперты единодушны в применяемых ими решениях
    1. Задача не слишком трудна: эксперту не нужны недели или месяцы на её решение
    1. Решаемая задача достаточно понятна, не требует разработки новых методов

**Утверждение.** Следующей частью системного анализа является исследование факторов, влияющих на состав и структуру знаний в базе знаний, с целью выбора адекватного подхода к разработке СОЗ. Выделяется 4 подхода:
1. Подход *на базе поверхностных знаний* заключается в получении от эксперта поверхностных, эвристических знаний о данной НФ-задаче. Такой подход применяется к задачам, которые не могут быть точно описаны, и в качестве способа представления знаний выбираются правила.
1. *Структурированный* подход используется в качестве развития поверхностного в том случае, если применение поверхностного не даёт решение НФ-задачи. Исходная задача разбивается на подзадачи и каждая из них решается поверхностным или глубинным подходом.
1. При использовании *глубинного* подхода необходимо построить модель проблемной области (используя фреймы, например) и уже на основе неё строить СОЗ.
1. *Смешанный* подход представляет собой комбинацию перечисленных подходов.

**Утверждение.** Для выбора соответствующего подохода к разработке СОЗ необходимо оценить следующие факторы:
* Тип проблемной области
    * Характеристики предметной области
        * Понятийная структура
            * простые понятия
            * сложные понятия
        * Способы описания сущностей
            * фиксированный состав сущностей
            * переменный состав сущностей
        * Способы рассуждений, принятые в предметной области
            * дедуктивный
            * индуктивный
            * по аналогии или прецедентам
            * последством выдвижения гипотез
        * Тип предметной области
            * статический
            * динамический
    * Характеристики типов решаемых НФ-задач
        * Задачи анализа или синтеза
        * Задачи статические или динамические
        * Частность/общность задач, предствляемых в виде исполняемых утверждений
* Особенности структуры СОЗ и её компонентов
    * Простая/интегрированная СОЗ
    * Неструктурированная/структурированная БЗ
    * Возможности средств создания и отладки БЗ
* Требования и цели пользователя СОЗ
    * Требования к очерёдности решения наборов задач
    * Требования к структуре диалога
    * Требования к объяснительным способностям
* Требования к форме, языку общения
    * Ествественный язык
    * Формальный язык
    * Система меню
    * Многооконная графика
    * Гипертекстовые средства
* Требования к подсистеме моделирования внешнего мира в динамических СОЗ
* Требования к подсистеме сопряжения с внешним миром в динамических СОЗ

**Выбор формализма для представления знаний.**
```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &=
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{отношения между понятиями выражаются в языке исчисления предикатов} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Индуктивные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия простые} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Наследственно-конечные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{небольшое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Фреймовые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений по аналогии или дедуктивный}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Сетевые модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{структура понятий не ясна} \\
        \text{способ рассуждений - выдвижение гипотез}
    \end{cases}\\
\text{Формализм отсутствует} &= 
    \begin{cases}
        \text{понятия сложные} \\
        \text{большое число отношений на понятиях} \\
        \text{способ рассуждений индуктивный}
    \end{cases}
\end{aligned}
```

Если использовать свойство жёсткости и глубины знаний, то можно дополнить:
```math
\begin{aligned}
\text{Логические модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Продукционные модели} &= 
    \begin{cases}
        \text{поверхностные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\text{Семантические сети или фреймы} &= 
    \begin{cases}
        \text{глубинные} \\
        \text{мягкие или жёсткие}
    \end{cases}\\
\end{aligned}
```

**Модель идеального эксперта.** Приведены критерии отбора специалистов, претендующих на роль эксперта в некоторой области:
1. Эксперт чётко осознаёт границы своих познаний
1. Эксперт может ответить на поставленный вопрос, если вопрос поставлен в этих границах
1. Эксперт обычно не ошибается
1. Эксперта можно попросить оценить значение некоторого параметра, не поддающегося прямому измерению и доверять этой оценке
1. Эксперт обладает некоторой моделью предметной области, поэтому его ответы на различные вопросы всегда согласованы между собой
1. Эксперт может объяснить причины и мотивы своих решений, ответов, рекомендаций
1. Чем подробнее задаваемые эксперту вопросы, тем больше он выдаёт информации
1. Эксперт может сравнивать несколько ситуаций, находить в них различия и понимать, к чему приводят
1. Эксперт способен учесть одновременное воздействие нескольких факторов
1. Эксперт рационален и последователен, поэтому его решения поддаются автоматизации
1. Ответ эксперта не зависит от формы и последовательности вопросов
1. Эксперт искреннен
1. Эксперт беспристрастен
1. Эксперт не возражает против работы в группе

`Можно посмотреть в слитых тестах, какие из этих критериев имеют наибольшую значимость`

**Выбор инструментальных средств.** Выделенные критерии имеют наибольшую важность.
1. ***Формализм представления знаний.***
    1. ***Модели представления знаний***
        1. ***правила***
        1. ***структурированные правила***
        1. ***фреймы***
        1. ***семантические сети***
        1. метаправила
        1. таблицы решений
        1. сценарии
        1. формальные логики
    1. ***Наследование свойств***
    1. ***Множественные экземпляры***
    1. ***Наличие подсистемы описания знаний***
    1. Индукция
    1. Процедурные шаблоны и демоны `Замурoвали, замурoвали, демoны!`
    1. Активные объекты
    1. Библиотека прецедентов
1. ***Машина вывода***
    1. ***Методы рассуждений***
        1. ***прямой вывод***
        1. ***обратный вывод***
        1. ***смешанный вывод***
        1. ***немонотонные рассуждения***
        1. ***система поддержки истинности***
    1. ***Стратегии поиска решений***
        1. ***метод в ширину***
        1. ***метод в глубину***
        1. ***метод наилучшего***
        1. метод ветвей и границ
        1. метод генерация и проверка
        1. метод подъём в гору
        1. RETE-алгоритм
        1. альфа-бета алгоритм
        1. анализ цель-средство
    1. ***Разрешение конфликтов***
        1. ***присвоение правилам приоритетов***
        1. типизация правил
        1. общность/частность правил
        1. давность информации
    1. ***Обработка НЕ-факторов знаний***
        1. ***фактор уверенности***
        1. теория Байеса
        1. теория Демпстера-Шеффера
        1. теория нечётких множеств
        1. порог достоверности
    1. ***Поиск всех ответов***
    1. ***Рекурсия***
    1. ***Итерация***
    1. Поиск только одного ответа
    1. Доска объявлений
1. ***Интерфейс разработчика***
    1. ***Быстрое прототипирование***
        1. ***открытая архитектура***
        1. ***средства создания базы знаний***
            * ***встроенный текстовый процессор***
            * ***инкрементный компилятор***
            * графическое представление БЗ
            * компиляция БЗ
        1. ***средства отладки***
            * ***трассировка правил***
            * ***возможность просмотра правил/памяти***
            * ***средства верификации БЗ***
            * проверка целостности БЗ
            * хранение истории работы
            * список перекрёстных ссылок
        1. взаимодействие с инструментальной системой
            * командный язык
            * пакетная обработка
            * набор меню
        1. средства конструирования интерфейса СОЗ
            * графические утилиты
            * формирование меню, полей ввода
            * анимация
            * подсказки
    1. ***Конструирование объяснения***
    1. ***Библиотека прецедентов***
    1. ***Документация***
    1. ***Средства помощи***
    1. Управление логическим выводом
        1. метаконтроль
        1. средства управления поиском
        1. система приоритетов
        1. контроль доступа к БЗ
    1. Взаимодействие на естественном языке
    1. Средства гипертекста/гипермедиа
1. ***Интерфейс пользователя***
    1. Диалоговые возможности
        1. окна, цветовые возможности
        1. pull/down/pop-up меню
        1. командный язык
        1. взаимодействие на естественном языке
        1. речевой ввод/вывод
        1. средства настройки
    1. Графические возможности
        1. графическое представление результатов
        1. графическое представление дерева решений
        1. средства гипертекста/гипермедиа
    1. ***Объяснительные способности***
        1. ПОЧЕМУ задан вопрос
        1. КАК получен результат
        1. ЧТО переформулировка вопроса
        1. ЧТО ЕСЛИ измениение информации
    1. ***Библиотека прецедентов***
    1. ***Документация***
    1. ***Средства помощи***
    1. Множественные и неопределённые ответы на вопросы системы
    1. Несколько решений
1. ***Обстановка и окружение***
    1. ***Аппаратное обеспечение***
        1. ***переносимость***
        1. ***поддержка для микрокомпьютеров***
        1. ***совместимость***
        1. многопроцессорная поддержка
        1. многопользовательская среда
        1. доступ к специальному оборудованию
    1. ***Языки реализации***
        1. ***переносимость***
        1. ***встраиваемость***
        1. ***совместимость***
    1. ***Защита от копирования***
    1. ***Работа в режиме реального времени***
    1. ***Сетевая поддержка***
    1. ***Безопасность***
        1. ***пароли доступа***
        1. ***привилегии доступа***
        1. кодирование информации
    1. ***Клиент-серверная архитектура***
    1. Пакетная обработка
1. ***Доступ к внешним данным***
    1. ***Доступ к БД***
    1. ***Доступ к возможностям языка реализации***
    1. ***Доступ к специальному программному обеспечению***
    1. Взаимодействие с системами программирования

**Выбор технологии создания СОЗ.** В настоящее время отсутствуют единые стандарты на этапы проектирования, реализации и внедрения СОЗ, поэтому ниже представлен вариант такой технологии:

![](../images/l15_1.JPG)

![](../images/l15_2.JPG)

![](../images/l15_3.JPG)